Essentiellement composé d’analystes programmeurs ou d’ingénieurs d’études ou de développement, ce métier a connu un développement très important au cours des trente dernières années. Le nombre d’ingénieurs de l’informatique a été multiplié par huit, passant de 43 000 emplois en moyenne sur la période 1982-1984 à 356 000 sur la période 2012-2014. C’est l’une des professions dont l’expansion a été la plus forte depuis le début des années 1980. Les emplois d’ingénieurs informaticiens représentent une part particulièrement importante de l’emploi régional en Ile-de-France (entre 2,5 et 3 %).Cette profession demeure largement masculine et jeune : huit emplois d’ingénieur en informatique sur dix sont occupés par un homme. La part des femmes a toutefois presque doublé au cours des trente dernières années, et s’élève à 27 % parmi les moins de 30 ans. Les 25-34 ans occupent un tiers des emplois. Cependant, la part des ingénieurs de l’informatique de plus de 50 ans a nettement augmenté, passant de 5 % à 18 % en trente ans. En moyenne sur 2012-2014, plus des deux tiers des ingénieurs informaticiens possèdent un diplôme supérieur (bac + 3 ou plus). Pour les moins de 30 ans, la proportion de diplômés du supérieur est de 88 %.Les ingénieurs informaticiens sont employés quasi exclusivement en contrat à durée indéterminée (98 %). Alors qu’ils ne représentent en 2014 que 15 % des contrats à l’embauche tous métiers confondus, les contrats à durée indéterminée représentent la norme (86 %) à l’embauche de ces ingénieurs. La mobilité (mesurée par les entrées ou sorties d’établissement) est ainsi relativement faible.Le volume de travail déclaré par les ingénieurs informaticiens est important : les deux tiers des temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Le travail à temps partiel est peu fréquent, et le sous-emploi inexistant. Les établissements de 500 salariés ou plus emploient 28 % des ingénieurs informaticiens. Ces ingénieurs travaillent pour 44 % d’entre eux dans des sociétés de service du secteur informatique. Ils sont également salariés dans de nombreux autres secteurs comme les activités financières et d’assurance. Près de la moitié des ingénieurs informaticiens travaillant à temps plein perçoit un salaire net mensuel supérieur ou égal à 3 000 €.En 2014, le nombre de demandeurs à la recherche d’un emploi d’ingénieur de l’informatique est faible relativement au nombre de personnes qui exercent ce métier et cela autant pour les hommes que pour les femmes. Les offres d’emploi collectées par Pôle emploi concernent essentiellement des emplois sur des contrats de plus de six mois. Pour ce métier, les tensions sur le marché du travail réagissent très fortement à la conjoncture à la hausse comme à la baisse.
